【2萬月薪無人做】廣州老闆呻慘 網友踢爆：唔當打工仔係人

之前中國有篇《月薪2萬！廣州老闆當街大排長龍任人選！90後卻不願幹》的文章引發熱議，主要是講廣州開春招工難，招工者多，應徵者少，甚至有製衣廠老闆開出月薪2萬人民幣（下同、2.4萬港元）的報酬，居然招不到工人，這是怎麼回事？

據騰訊網報道，月薪2萬人民幣對一線城市的白領階層來說不能算少，更何況是工廠的工人。至於為何月薪2萬人民幣招不到工人，原文說的是，四線工做一件短袖T恤可拿到1元人民幣，以前是0.8元，一名熟練的四線工1個月工資能輕鬆破萬人民幣，廠裡雇用的一個年輕人，1天可以做700多件衣服，1個月可拿到2萬元人民幣。

顯然，這2萬人民幣不是固定工資，而是計件工資，就算是熟手，1天700多件也會累得夠嗆，且1個月可拿到2萬元人民幣的前提是幾乎整月無休。

有中國網友就留言說，「還上萬人民幣？現在招人的時候說得天花亂墜，什麼五六千的工資，你知道他怎麼算的嗎？按照一個熟練工，老員工2班制，再加上你扣除的五險，和它給你繳的五險等，全部算下來是你累死累活換來的，到手也就4000人民幣出頭。」

「知道為甚麼工廠不好招人嗎？那是因為工廠不把操作工當人！因為管理層認為中國什麼都缺，就不缺人，20歲的招不到就找30的，30的招不到招40的，大學的招不到招高中的，高中的招不到招初中的，沒有底線。」

若以老闆的角度來看，招工難是因為現在的年輕人不愛吃苦，嫌累，不像他們的父輩，尤其是第一代進城農民工那麼吃苦耐勞。而且認為現在的年輕人也不願意磨練技術，技校的教育水準差，進廠了也只是為了見見世面，甚至談戀愛，沒有一直在工廠待下去的決心。

只是，說老實話，誰願意吃苦受累了？挑輕鬆的活幹，這是人之常情，而像第一代農民工愛吃苦，反而是特殊年代的特殊狀態，「他們上有老下有小，不敢歇，也不敢鬧，他們拼命幹活的動力是子女絕不再進廠當工人，能夠改變家族命運。」

要指望90後農民工繼續吃苦耐勞，既不現實，也不公平，且只要工人這個職業依然難以發固定薪資，發五險一金，依然稱不上體面，各種職校、技校就依然處於鄙視鏈的底端，生源、教育水準就上不來，因此陷入惡性循環。

所以，老闆和工人就陷入了互相算計的囚徒困境，年輕的工人非高薪就不去幹活，就算幹活也不會太認真；而老闆的策略就是計件工資，幹多少給多少，認為《勞動合同法》過於偏幫勞動者，那就用高薪騙你進來，利用《勞動法》執行不嚴強迫員工加班。互相怨恨，從而陷入閉環。

且工廠裡發生的事情，在IT行業也在上演。兩者非常類似，相互比較，有助於讓都市白領和工人群體深入理解對方。

一線、二線城市的許多知名IT企業流行「996」。即早上9點上班，晚9點下班，一周上6天班，扣除每天2小時午飯休息時間，相當於每周工作60小時，比勞動法規定的40小時要高出50%。

通常公司在創業階段，或者陷入激烈同業競爭，強調狼性的時候就會執行996。如此高強度的工作，讓很多工程師叫苦連天，996讓人失去了自己的生活，全部身心都投入到工作。唯一安慰的大概只有那不菲的報酬，或許還有加班費。

為什麼IT行業，不把薪水調低些，多招些人，而非得以高薪強迫員工996呢？有很多具體原因。比如若調低薪水，根本招不來人才，且也會受同業傳染，別的公司實施996效果不錯，於是狼性被很多創業老闆掛在嘴邊，996這種氛圍，一旦形成了，很少人敢按時下班，就是沒事也得熬到9點以後。

對於很多老闆來說，之所以信奉996，其實還是認為只有讓員工瘋狂加班，才能對得起那份高薪，如果讓員工8小時下班，員工肯定不會你好好工作，多招些人只會變成多招一些懶漢。所以，在員工看來是一個人拿兩個人的錢幹三個人的事，在一些老闆眼裡成為理所當然，這是讓少部分精英充分投入工作，效率更高。

老闆員工互相算計，陷入囚徒困境，顯然是一種非常糟糕的局面。長此以往，用工荒不僅會阻礙社會經濟發展，也會阻礙產業升級，缺乏大量的熟練工人，職校技校培訓水準低，沒人看得上眼。年輕人嫌工作無尊嚴，收入不穩定不體面，即便是農民工二代，也會質疑為何要繼續做這行，許多年輕人紛紛轉型做銷售、人事等工作，至少比工人體面。

香港寬頻街霸都可以寫月薪十萬。

最大問題係廣東班人炒樓 收地 有錢左 外省人又係內陸都搵到野做

一孩政策下 後生資源多左搵份hea 工來過日晨
錢根本唔係第一位
你仲同佢講加班多d錢？
對加班無錢ge 港豬就有用
大陸果班真係彩你都有味